---
{"dg-publish":true,"permalink":"/university-notes-in-italian/matematica-discreta/alcuni-teoremi-da-sapere/4-1-esistenza-e-unicita-del-massimo-comune-divisore/","created":"2022-05-05T15:09:08.657+02:00","updated":"2023-01-23T16:23:00.306+01:00"}
---

# Esistenza e unicità del Massimo Comune Divisore
## Teorema
Siano $n,m \in \mathbb N$ con $n,m$ non entrambi nulli. Diremo che $d \in \mathbb N, \ d \geq 1$ è $\text{Massimo Comune Divisore (M.C.D) di }n,m$ se:
1. $d|m \ \wedge \ d|n$
2. $c|m \ \wedge \ c|n \ \implies c|d$ per qualche $c \in \mathbb N$

Inoltre, $\exists x,y \in \mathbb Z : d = xn + ym$, ovvero $d$ è esprimibile come combinazione lineare di $n,m$ con $x,y$. 
Se $\exists \text{MCD}$ tra $n,m$, è unico e lo indicheremo con $(n,m).$

## Dimostrazione
### Unicità
Poniamo esistano $d_1,d_2$ entrambi MCD di $n,m$. Applicando la proprietà (1) di $d_1$ e la (2) di $d_2$ otteniamo:
- $\text{(1)}\ \ d_{1}|m \wedge d_{1}|n$
- $\text{(2)    dato }c=d_{1,} \ d_{1}|m \wedge d_{1}|n \implies d_{1}|d_{2}$

Applicando l'inverso otteniamo che $d_{2}|d_{1} \wedge d_{1}|d_{2} \implies d_{1} = \pm d_{2}$.
Essendo $d_{1},d_{2} \in \mathbb N$, otteniamo che $d_{1} = d_{2}$.

### Esistenza
Sia $S := \{s \in \mathbb Z \ | \ s > 0, \ xn + ym \text{ per qualche } x,y \in \mathbb Z\}$.
Osserviamo che $S \neq \varnothing$, in quanto se   $x = n$ e $y = m$ otteniamo $s = nn+mm > 0 \implies nn+mm \in S$.
Grazie al teorema di buon ordinamento dei numeri naturali, $S$ ammette un minimo $d$, cioè $d := \text{min }S$. Proviamo che d soddisfa le proprietà 1 e 2.

Verifichiamo che vale 2.
Se $c \ | \ n$ e $c \ | \ m$ allora $n = ck$ e $m = ch$, quindi $d = nx+mx = ckx + chy = c(kx + hy)$, ossia $c \ | \ d. (\text{LEMMA UTILE})$

Verifichiamo che d soddisfa la proprietà 1, ovvero $d \ | \ n$ e $d \ | \ m$. Dimostriamo che $d \ | \ n.$
Eseguiamo la divisione di $n$ per $d$, ottenendo il quoziente $q$ e il resto $r$.
$$
\begin{cases}
n = qd + r \\
0 \leq r < d
\end{cases}
$$
Rimane da provare che $r = 0$. Supponiamo che $r > 0$. Osserviamo che:
$$
\begin{aligned}
0<r &=n-qd \\
&= n-q(xn + ym) \\
&= n - qxn - qym \\
&= n(1-qx) + (-qy)m \\
\end{aligned}
$$
$$
\begin{aligned} \\
\implies r \in S, \ r < d = min \ (S) \\\\
\text{IMPOSSIBILE} \implies r = 0 \text{ ovvero } d \ | \ n
\end{aligned}
$$
Analogalmente si dimostra che $d \ | \ m$.