---
{"dg-publish":true,"permalink":"/university-notes-in-italian/matematica-discreta/alcuni-teoremi-da-sapere/2-1-esistenza-e-unicita-della-divisione-euclidea/"}
---

# Esistenza e unicità della divisione euclidea
## Teorema
Siano $n,m \in \mathbb Z$ con $m \neq 0. \implies \exists ! q,r \in \mathbb Z:$

$
\begin{cases}
n = q \ m + r \\
0 \leq r < |m| \\
\end{cases}
$

Inoltre $q,m \in \mathbb N \text{ se } n,m \in \mathbb N$
## Dimostrazione
### Esistenza
Ipotizziamo che $n,m \in \mathbb N$ e procediamo per induzione di seconda forma su $n$.

$n = 0$ (*BASE DELL'INDUZIONE*)
È sufficiente porre $q,r = 0$

$n \geq 1, \forall k < n \implies n$ (*PASSO INDUTTIVO*)

Supponiamo $n > 0$ e che la tesi sia vera per ogni $k < n$.
- Se $n < m$, poniamo $q = 0, r = n$.
- Altrimenti, avremo che $n \geq m$. Sia $k = n - m$.
Applicando la divisione euclidea, otteniamo che:
$$
\begin{cases}
k = mq + r \\
0 \leq r < m \\
\end{cases}
$$
Ma allora $n = k + m = mq + r + m = (q+1)m + r.$
- Analizziamo ora il caso opposto, ovvero quando $n < 0$. 
Se  $m > 0$, applicando la divisione euclidea a $-n > 0,\ m > 0$, vale: 
$$-n = qm + r,\ 0 \leq r < |m|$$
$$\Leftrightarrow n = (-q)m - r$$
Se $r = 0$ abbiamo finito, altrimenti continuiamo per ottenere un resto  > 0.
Aggiungendo e togliendo $m$: 
$$n = (-q)m-r-m+m = (-q-1)m + (m-r)$$
dove $m - r$ è strettamente positivo per definizione.
- Sia infine $m < 0$, ovvero $-m > 0$.
$$\implies \exists q,r \in \mathbb Z: n = (-mq + r), \ 0 \leq r < |m|$$ 
$$\Leftrightarrow n = (-q)m + r$$
### Unicità
Sia

$$
\begin{cases}
n = q \ m + r
\\ 0 \leq r < |m|
\end{cases}
\ \ \ e \ \ \ 
\begin{cases}
n = q' \ m + r'\\
0 \leq r' < |m| \\
\end{cases}
$$
Proviamo che $q = q', \ r = r'$.
Allora vale:
$
\begin{aligned}
n = qm+r = q'm+r' \Leftrightarrow qm-q'm = r'-r \Leftrightarrow
(q-q')m=r'-r \Leftrightarrow |q-q'||m|=|r-r'|
\end{aligned}
$

$\implies |q-q'||m|=|r-r'| < |m|$
$\implies |q-q'| < 1$

Concludiamo che $q'-q = 0 \implies q' = q$.
Dall'equazione originale ricaviamo che: $\cancel{mq} + r = \cancel{mq'} + r' \implies r' = r$.